日本制定重視綠色技術的新基礎設施出口戰略

日本政府12月10日敲定了截至2025年的新基礎設施出口戰略。對首相菅義偉提出的脫碳等綠色相關技術出口設置了一定比重，制定了2025年之前使接單額達到34萬億日元的目標，比目前提高近4成。

日本將修正此前的出口公路及鐵路等「厚重長大」路線，吸引被認為達到3000萬億日元規模的ESG（環境、社會、公司治理）領域的投資資金。

此次在首相官邸召開經濟合作基礎設施戰略會議（由官房長官加藤勝信擔任主席），並制定了新戰略。按照菅義偉提出的2050年之前將溫室氣體淨排放降為零的目標，作為核心內容之一，新增了「對碳中和作出貢獻」。

⋯⋯最近，新冠疫情蔓延導致各國經濟低迷，這也對日本的基礎設施出口造成影響。最初接單額每年增加1萬億～2萬億日元，2018年增至25萬億日元。2020年的估算額為25萬億日元，與2018年的實際業績持平，預計無法達到30萬億日元的目標。

日本政府提出2025年接單額達到34萬億日元的新目標，核心是脫碳技術。將擴充國際協力銀行（JBIC）、日本貿易保險（NEXI）的公共資金扶持，推動海上風力發電及氫氣等可再生能源相關項目。

圍繞相關的先進技術，日本政府明確表示也將與外國進行合作開發。具體列舉了將二氧化碳埋入地下的「CCUS」技術及蓄電池。並出台了出口煤炭火力發電站時的扶持條件也更嚴格的方針。